 
 
 

CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE
DÉCIMALE

 

TABLES GÉNÉRALES REFONDUES

ÉTABLIES EN VUE DE LA PUBLICATION DU
RÉPERTOIRE BIBLIOGRAPHIQUE UNIVERSEL

INTRODUCTION

L'œuvre du Répertoire bibliographique universel, telle que l'a

entreprise depuis 1895 l’Institut international de bibliographie de

Bruxelles (1), a pour but de rassembler et de tenir constamment à jour
les éléments d’un premier Répertoire général, établi sur fiches, réu-
nissant les Notices bibliographiques relatives aux œuvres intellectuelles
de toute nature publiées dans tous les pays et de faciliter l’établisse-
ment de répertoires particuliers reproduisant, soit dans son ensemble,
soit dans certaines de ces parties seulement, ce répertoire qui doit
servir de prototype.

Ces répertoires particuliers peuvent être utiles aux hommes qui se
bornent à l'étude des. sciences, comme à ceux qui en utilisent les
applications.

La science progresse, en eflet, par les efforts des savants de tous les

 

(1) Consulter : Bulletin de l'Institut international de pie Bruxelles, au
siège de l’Institut, rue du Musée. Les documents, études et informations qui se
rapportent au Répertoire bibliographique universel, à son organisation et à son
avancement sont régulièrement publiés dans ce Bulletin,

 

 

 
 

 

RU

pays et de toutes les spécialités. Il importe donc à l'homme d'étude de
se tenir au courant des travaux de ses prédécesseurs et de ses contem-
: porains pour les utiliser et pour pousser plus loin l’investigation
Ë scientifique en évitant des répétitions involontaires et des pertes de
temps. :

Les hommes de pratique professionnelle ont, d'autre part, besoin
d’être guidés dans le domaine des livres, pour y trouver aisément les
documents qui peuvent leur être utiles et qui peuvent leur apporter
parfois de précieux éléments de succès dans la lutte industrielle.
Le besoin est le même pour ceux qui ont à s'occuper de la gestion
des affaires publiques, législateurs, administrateurs ou fonctionnaires.

Il y a donc un véritable intérêt à établir le Répertoire bibliogra-
phique universel, de telle sorte que des duplicata plus ou moins com-
plets ou des reproductions partielles limitées à des branches de sciences
déterminées ou à des sujets spéciaux puissent en étre établis facilement |
pour répondre aux besoins des établissements d'enseignement ou à
ceux des grandes administrations, des bibliothèques publiques ou
privées, des associations scientifiques, industrielles ou autres, ou
encore à ceux de certaines catégories de personnes comme les libraires,
les ingénieurs, les médecins, les juristes ou même les simples parti-
culiers.

C’est le programme que s’est donné l’Institut international de biblio-
graphie, et pour le réaliser il a fait appel à la coopération de groupes
de diverses nationalités et de diverses spécialités scientifiques, en
s’adressant à l’initiative individuelle dans les pays où le concours des
pouvoirs publics n’a pu être obtenu dès le début. .

Il a adopté pour assurer le succès de cette coopération inter-
nationale un plan de travail uniforme permettant le groupement
régulier de tous les matériaux réunis quelles qu'en fussent la pro-
venance et la nature.

Ce plan uniforme nécessitait, pour la mise en ordre des matériaux,
un système de classification méthodique s'appliquant à l’universalité
des connaissances humaines et permettant d’assigner à chaque notice
bibliographique au moins une place bien déterminée et facile à trouver
dans la série continuellement croissante des notices déjà classées,

Il faut, en eflet, pouvoir considérer tout ce qui se publie, quels que
soient le lieu d’origine, la date ou la forme de l’imprimé, comme les
éléments d’une vaste encyclopédie à la fois théorique, historique et |
pratique, dont le Répertoire bibliographique universel constitue la :
table générale des matières.

 

 

+ 2

 

 

 

ll
fe

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

be

Le système qui a permis d'obtenir ce résultat est celui qui est
connu sous le nom de classification bibliographique décimale et qui
a été proposé en 1873 par M. Melvil Dewey, président de l'Associa-
tion des bibliothécaires américains.

Ce système qui, pendant plusieurs années, ne s’était pas répandu
en dehors du continent américain, a recu, en Europe, d'assez nom-
breuses applications à partir du moment surtout où l’Institut inter-
national de bibliographie en a préconisé l'emploi.

Cette classification bibliographique décimale a donné lieu déjà à la
publication de tables éditées en différentes langues et plus ou moins
développées. Elle n'avait en vue, tout d’abord, que le classement des
ouvrages de bibliothèque; les développements qui lui ont été donnés
ont eu pour but de là rendre successivement applicable au classement
des documents bibliographiques de toute nature, et notamment des
mémoires et des articles parus dans les publications de tout genre
concernant les différentes branches de sciences.

L'édition la plus complète est celle qui a été publiée en langue
anglaise en 1894, sous le titre : Decimal classification and Relatiy
Index, 5° édition. — Boston. Library Bureau.

Une édition en langue française des tables abrégées a été publiée
à Bruxelles par les soins de l’Institut international de bibliographie,
sous le titre de Classification décimale. — Tables générales abré-
gées. — Bruxelles, 1807 (1).

La présente édition est le développement de ces tables abrégées ;
elle donne une traduction refondue des tables générales de 1804, en
les abrégeant encore dans un certain nombre de parties, mais en les
développant, au contraire, dans beaucoup d’autres, pour les mettre en
harmonie avec les travaux entrepris dans les divers pays en vue de
l'application de la classification décimale à la Bibliographie des diffé-
rentes branches de sciences.

On a appliqué, dans la rédaction de ces tables refondues, un cer-
tain nombre de conventions abréviatives qui ont permis de leur

 

(1) I existe de ces tables abrégées les traductions suivantes :

Junker (Carl). — Die Decimal Classification. — Gekurzte allgemeine tafeln. —
Deutsche Aufgabe. — Wien, Holder, 1807.

Benedetti (Vittorio). — Classificatione décimale. — Tavole generali di Melvil
Dewey, ridotti, etc. — Traduzione italiana. — Firenze, Barbera, 1807.

Castillo (Manuel). — La clasificacion bibliografica decimal. — Exposicion del
systema y traduccion directa de las tablas generales del mesmo, — Salamanca,

Imprenta de Calatrava, 1807.

 

 

 
 

 

 

 

 

 

donner une extension considérable sans en augmenter sensiblement
le volume.

Ces conventions et les règles d'emploi dela classification bibliogra-
phique décimale sont résumées ci-après, On en trouyera un exposé
plus détaillé dans le volume publié par l’Institut international de
Bibliographie sous le titre: Manuel de classification bibliographique
décimale, — Exposé et Règles. — Bruxelles, 1808.

On a ajouté à cet exposé quelques indications sur le mode
d'établissement et d'emploi des tables et des répertoires.

Une méthode rigoureuse est nécessaire, en effet, pour établir et
maintenir à jour le Répertoire bibliographique universel constituant
le prototype et aussi les répertoires particuliers qui en sont dérivés, et
il convient que tous ceux qui peuyent coopérer à la préparation de
ces répertoires ou être appelés à en faire usage soient initiés aux
principes généraux de cette méthode.

Ces principes peuvent se résumer de la facon suivante :

De chaque document ou œuvre intellectuelle (livre, article de revue,
mémoires de sociétés savantes, publication officielle ou périodique,
cartes, tableaux, statistiques, etc.) il est fait une description som-
maire ou notice bibliographique,

Ces notices bibliographiques sont relevées sur des fiches mobiles,
d’ un format uniforme, dont chacune est consacrée à la mention d’une
seule œuvre intellectuelle et qui sont rangées en ordre déterminé dans
des meubles classeurs appropriés, |

La rédaction de ces notices est faite en conformité de certaines
prescriptions et le classement en est déterminé par un ensemble de
règles également fixées.

L'’exécution du travail de réunion et de rédaction de ces notices est
confiée dans chaque pays et suivant un plan d'organisation coopé-
rative à des groupes de spécialistes se chargeant de la préparation de
bibliographies particulières conformément à un programme général
arrêté par l’Institut international de bibliographie.

On utilise, dans la plus large mesure possible, pour cette pré-
paration les recueils bibliographiques existants, mais en unifiant et
coordonnant les matériaux qu'ils fournissent, et l'on fait appel au
concours des éditeurs des publications de tous genres pour qu'ils
facilitent, par oo . de certaines Lt l'obtention _de
sables pour Ja in a. répertoires.

L’exemplaire original ou prototype du répertoire est conservé, à

 

 

 

PR

seras

Dr St D

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

7e

Bruxelles, au siège de l’Institut international de bibliographie. La
multiplication de ce prototype, pour l’établissement des répertoires
généraux ou particuliers qui en sont dérivés, est effectuée, suivant les
cas, au moyen de publications spéciales ou de copies manuscrites (x).

Pour le classement des fiches, dans chaque exemplaire du réper-
toire, on admet, en principe, l'existence de deux fiches identiques,
destinées l’une à figurer dans un répertoire classé par noms d'auteurs,
Pautre dans un répertoire classé par ordre de matières.

Le premier répertoire répond à la question : Quelles œuvres a
publiées tel auteur? Le second à la question : Quelles œuvres ont été
publiées sur tel sujet? .

Le classement du répertoire par noms d'auteurs se fait d’après
l'ordre alphabétique de ces noms, complété, au besoin, d’après cer-
taines règles qui seront résumées plus loin.

Le classement du répertoire par ordre de matières se fait, d’après
les sujets traités, en suivant l’ordre des numéros classificateurs attri-
bués à ces sujets dans les tables de la classification bibliogra-
phique décimale.

Si lon ne possède pour chaque notice bibliographique qu’une
seule fiche, le répertoire par ordre de matières est. habituellement
seul établi et l’on supplée au répertoire par noms d’auteurs com-
plet à l’aide d’un répertoire abrégé établi aïnsi qu’il sera dit plus
loin.

Les tables de la classification décimale dont il doit être fait
usage sont arrêtées par les soins de l’Institut international de
Bruxelles afin d'assurer l’unité de l'œuvre. L'édition refondue qui
en est donnée ici présente d’assez grands développements pour
répondre aux besoins de la généralité des hommes d'étude, mais
elles restent indéfiniment extensibles, d’après le principe même de
leur formation, et il sera toujours loisible aux spécialistes d’y faire
apporter, dans les parties qui les intéressent, tels développements

nouveaux qu'ils jugeront utiles, à la condition de se mettre d’accord

à ce sujet avec l’Institut de bibliographie.

 

(1) La collection de recueils bibliographiques imprimés entreprise sur une base
d'organisation coopérative par l'Institut international a reçu le titre général de
Bibliographia Universalis. On trouvera l’'énumération de ses parties dans le
Catalogue des publications de l’Institut international de Bruxelles. Quant aux
Extraits ou copies manuscrites du répertoire bibliographique, le Bulletin de l'In-
stitut international de Bibliographie a fait connaître (année 1897, p. 143) la
manière dont le service en a été organisé.

 

 

|
|

 
 

 

 
 

 

règles adoptées pour l'établissement et l'emploi
des tables et des répertoires bibliographiques.

 

I. — Exposé sommaire du système de [la
Classification bibliographique décimale.

Notations employées. — La classification décimale des documents
bibliographiques est réalisée à l’aide de nombres ou mieux de numéros
classificateurs susceptibles d’être placés dans un ordre rigoureuse-
ment déterminé et se prêtant cependant à une intercalation indéfinie
de nouveaux documents, sans troubler l’ordre du classement des
précédents.

Ces numéros classificateurs sont formés à l’aide des 10 chiffres arabes
de la numération décimale complétés par un certain nombre de signes
de liaison, d’abréviation ou de combinaison.

Conception première du système. — Pour établir la série des
numéros classificateurs adoptés, on a supposé l’ensemble des connaïs-
sances humaines divisé en ‘groupes formant 10 grandes classes, dans
lesquelles on devra répartir tous les sujets qui peuvent faire l’objet
d'une œuvre intellectuelle.

Chacune de ces classes est partagée, à son tour, en 10 divisions
entre lesquelles on répartit les sujets qui composent ces classes.

Ces divisions se subdivisent de nouveau chacune en dix, et ainsi
de suite.

Chacun des dix premiers groupes, auxquels correspondent les
grandes divisions des connaissances humaines, peut donc être consi-
déré comme une fraction décimale de l'universalité de nos connaïis-
sances, dont l'ensemble serait représenté par l'unité.

 

 
 

 

 

 

 

— TO —

On obtient dès lors une classification encyclopédique dont chaque
science particulière doit former une partie intégrante, susceptible
d'être représentée par une fraction déterminée et de se subdiviser
elle-mème en fractions plus petites également déterminées et se ratta-
chant à l’ensemble par une filiation régulière.

Le premier groupement en classes a été fait de la façon suivante :

Le premier dixième qui embrasse tous les nombres décimaux
compris entre o et o,1 a été affecté aux œuvres traitant de sujets
généraux ou concernant plusieurs des divisions qui süivént.

Il coïnprénd donc les œuvres éneyelopédiqués, les œuvres Biblio-
graphiques, etc., ainsi que les œuvres diverses qui n’ont pas pu
trouver régulièrement place dans les classés suivantes.

Les 9 autres classes sont établies comme il suit :

0,1 Philosophie.

o,2 Religion. — Théologie.
0,3 Sciences sociales. — Droit.
6,4 Philologie.

6,5 Sciences naturelles.

0,6 Sciences appliquées.

0,7 Beaux-Arts.

6,8 Littérature.

0,9% Histoire et géographie.

Si lon considère, à titre d’exémple, la division des sciences nätu-
relles ou sciences pures 0,5, élle $é divisé, à son tour, comme il a été
dit plus haut, en divisions comprenant les mathématiques, l’astrono-
mie, la physiqué, la chimie, eté:; de téllé Sôrté que l’on a; par
exemple :

0,5 Sciences purés:

0,53 Physique.

0,535 Optique:

05357 Optique physiologique:
0,53575 Rôle de la rétine dans la vision:

La division peut étre poussée encore plus loin et d’une façon indé-
finie, par l'addition de nouveaux chiffres à la droite du dernier nombre
décimal obtenu:

Cet exemple fait voir comment une nouvelle division plus précise

     

 
 

 

où plus détaillée d’une branche de sciences peut vénir S'intercaler,
sans riën troubler, éntre deux divisions antérieurement établies, grâce
à lPemploi des fractions décimales ou nombres décimaux fraction:
aires Dour constituer les nürméros classificatétirs.

Ecritüre dés nombres décimaux Sous forme denombres entiers.
Dans là pratique et pour Ssimpliñér les écritures, en diminuant
lé hombré des câräctères émplôyés, on supprime le 6 et la virgule qui
forment le commencement de tous les numéros classificateurs ét l'on
écrit ceux-ci sous la forme apparente de nombres entiers.

On obtient ainsi les dix nouveaux groupes principaux ou classés :

Ouvrages généraux et bibliographie.
Philosophie.

Religion. — Théologie.

Sciences sociales. — Droit.
Philologie.

Sciences naturelles:

Sciences appliquées.

Beaux-Arts.

Littérature,

Histoire et géographie.

LO- 00 1 Où Ur UV & O0

Dans ces conditions, l'exemple cité plus haut s’écrira 5357 Optique
physiologique; mais il ne faut pas perdre de vue que tous les numéros
classificateurs mis sous cette forme dans les tables représentent, en
réalité, des nombres décimaux et doivent être, par la pensée, supposés
écrits en les faisant précéder du zéro et de la virgule.

La plupart des critiques qui ont été formulées contre la classification
décimale bibliographique proviennent de ce que l’on perd de vue
cette donnée essentielle de son principe.

Il en est de même des difficultés que l’on a cru pouvoir attribuer à
son emploi et qui ne sont le plus souvent qu'apparentes comme celle
qui résulterait de la prétendue nécessité de subdiviser toujours exacte-
nent en 10 chaque branche de science,

En réalité, les dix groupes que l’on forme pour chaque nouvelle
subdivision d’un nombre classificateur peuvent contenir chacun plus
d’üne rubrique de classement ou peuvent rester partiellement inem-
plôyés et le seul inconvénient que présente la méthode quand on
trouve plus de dix nouvelles rubriques à faire entrer dans la formation

 

 

 

 
 

 

 

d'une subdivision nouvelle est de nécessiter l'emploi de deux nou-
veaux chiffres, au lieu d’un seul, pour représenter chaque ‘rubrique
À élémentaire.

fr C’est ainsi, par exemple, que dans la division 621 Industrie méca-
L nique, les moteurs à airchaud, les moteurs à gaz et les moteurs à vent se
trouvent groupés dans la même division 6214 et qu’il faut recourir à
une nouvelle subdivision et à l'emploi d'un chiffre de plus pour les
| séparer en 621.41 Moteurs à air chaud, 621.42 Moteurs à air com-
}: primé, etc. |

Ordre de classement ou de succession des numéros classiti-
À cateurs. — L'ordre de classement ou de succession à donner aux
: différents numéros classificateurs résulte immédiatement de ce que ces
numéros représentent des nombres décimaux et il se trouve rigoureu-
sement déterminé par l'ordre respectif des chiffres successifs qui
composent ces numéros.
Ainsi, par exemple, le numéro 735 se classera après 5424, bien
| qu'il paraisse numériquement moindre, parce que ces deux nombres
1 doivent être, en réalité, lus 0,735 et o,5424.
En résumé, le classement des numéros classificateurs doit se faire :
| - comme pour le classement des mots dans un dictionnaire en les
ÎE plaçant en ordre, entre eux, d’abord d’après le rang naturel des pre-
miers chiffres, puis d’après le rang des seconds puis d’après le
rang des troisièmes chiffres, et ainsi de suite. :
Toutefois, comme on fait usage aussi de certains signes auxiliaires, 8
auxquels on a été conduit à attribuer également un ne de succes-
sion, il y a lieu, comme il est dit plus loin, de faire intervenir ces
signes pour obtenir le classement des numéros classificateurs qui les
renferment.
Mais l’ordre de succession de ces signes étant une fois connu, le
classement devient üne opération purement mécanique et qui peut
être confiée à de simples manœuvres.

 

 

Emploi spécial du zéro intercalaire. — Les dix chiffres sont
employés, sans distinction et de la même façon, pour la composition
des numéros classificateurs, sauf toutéfois le zéro qui donne lieu à
quelques règles spéciales.

En dehors du cas où il est placé en tête des numéros classificateurs,
c’est-à-dire du cas où il s’agit de documents appartenant à la classe
des ouvrages généraux, le zéro est réservé pour coopérer à consti-
tuer un signe de combinaison dont il sera parlé plus loin.

 

 
 

Te

Le zéro intercalé dans un nombre classificateur prend donc une
signification particulière, mais sans qu'il en résulte un changement
dans son ordre de succession, qui reste fixé en tête des autres chiffres
significatifs.

Signes de liaison ou de combinaison. — En dehors des
chitfres arabes composant les numéros classificateurs, le système de
classification bibliographique décimale fait usage des signes de ponc-
tuation suivants qui sont employés comme signes de liaison ou de
combinaison :

 

Le point .

Les deux points ou signe de division
Le tiret —

Le double tiret ou signe d'égalité —

La parenthèse ( )

Les guillemets ou double parenthèse « »

On emploie aussi dans certains cas le signe d’addition + ou
l’accolade et les lettres de lalphabet latin.

. Ces lettres, de À à Z, sont employées pour compléter certains
numéros classificateurs, en y ajoutant les initiales de mots entrant
dans la composition de noms d'institutions ou de publications.
On fait même, dans certains cas, usage de noms propres, écrits en

à & entier, pour compléter les numéros classificateurs concernant des

œuvres littéraires, des variétés d'espèces animales et végétales, des

biographies ou des œuvres géographiques.
Le classement de ces lettres où de ces noms est naturellement déter-
miné par l’ordre alphabétique et ces signes se classent immédiatement

avant les chiffres, dont la série commence par o.

Emploi du point, — Le point est employé pour décomposer en
tranches les nombres un peu longs, afin d’en faciliter la lecture.

Sa place est facultative; toutefois, autant que possible, on cherchera
à le placer de façon à délimiter des tranches qui correspondent à des
branches de sciences ayant un caractère défini ; ainsi, par exemple,
on écrira 53.57 Optique physiologique si l'on veut mettre en évidence
la division 53 physique, mais on pourra écrire aussi 535.7 si l'on
veut mettre en évidence la subdivision 535 Optique.

Signe d’addition. — Le signe d'addition sert à réunir plusieurs

 

 

 
 

 

 

numéros classificateurs quand on Véut indiquer qu'uné œüvre con-
cérne plusieurs sujets qui ont des classerhénts différents.

Nous avons dit que cé sighe, comme le précédent, n’a pas d'ordre
de succession.

Le classement d’un numéro double, composé de deux nombres
réunis par le signe +, se fait séparémeñt pour chäcun de cés déüx
nombrés, €’est-à-dire que pour une œuvre portant; par exemple, lé
numéro 537.83 + 62r.31,on devra établir deux fiches qui seront
classées l’une à 537.83 et l'autre à 621.31.

On peut remplacer Le signe d’addition par l’accolade en pläçant l’ün
en-dessous de l’autre les numéros à réunir. Exemple:

537.83
O2ror

L’accolade peut aussi être utiliséé comme signe d’abréviation
quand plusieurs nombres composés réunis par le signé + fiñis-
sent par les mêmes chiffres.

Ainsi, on écrira :

358

 

au lieu de :
358 (05) (44-=R.A.). + 633.4 (05) (44—R:A)

notation qui convient à la Revue d'artillerie; publication pério-
dique française consacrée à l’arme et au matériel de l'artillerie.

On peut aussi employer, dans ce cas, des crochets pour éviter la
répétition des chiffres communs et écrire, pour ce même exemple, en
une seule ligne :

[358 + 623.4] (05) (44 — R.A.)

Nombres composés. — Pour donnér plus d'extension à l’émploi
des tables; Sans en accroître le développement, on fait usage de
nombres classificatéurs compüsés qui sont formés en combinant
éntré éüx dés nombres élémentaires Correspondant chacun à une
des tubriques de classement qui peuvent contribuër à caractériser
l'espèce ou lé conténu d’un document bibliographique de nature
complexe;

Ces éléments dés nombres coîMmpôsés peuvent être constitués par
des nombres principaux empruntés aux différentes parties de la
classification générale ou par des nombres secondäires ayant le

 

 

 

 
=) 10 —

caractère de subdivisions communes, applicables à des parties diffé-
rentes de la classification et qui font l’objet de tables spéciales dont
il sera parlé plus loin.

Pour distinguer les uns des autres les éléments des nombres
composés ainsi formés, on les sépare, en principe, par des #rets
ou traits d'union -. Toutefois ces signes peuvent être omis devant
ceux des nombres élémentaires entrant dans les combinaisons qui
sont déjà pourvus d’un signe spécial de combinaïson et dont il
sera parlé plus loin, comme, par exemple, la parenthèse simple ou
double et le zéro intercalé.

Signe de relation ou de connexité. — Le mode le plus géné-
ral de formation des nombres composés consiste à combiner des
nombres quelconques pris dans des parties différentes de la classi-
fication et qui correspondent à des sujets connexes dont traite
l’œuvre que l’on considère.

Les deux points ou signe de division sont employés, dans ce
cas, pour mettre en relation les divisions de la classification qui
se rapportent aux sujets dont il s’agit.

Ainsi on écrira :

 

291.2: 072
Les salaires — dans l’industrie textile
& Ou encore :
: ST 39102077
Statistique — des salaires — dans l’industrie textile.

L'emploi du signe de relation pour la formation des nombres
composés est facultatif, c'est-à-dire que chacun reste libre de com-
biner, selon les besoins, avec son aide, des nombres .classificateurs
quelconques pris dans les tables et auxquels se rapporte le sujet con-
sidéré et de constituer ainsi un nombre composé associant les idées
que représentent ces nombres. :

Les nombres composés ainsi formés sont d'ailleurs réversibles
et les exemples ci-dessus peuvent s'écrire aussi :

6778 Se
L'industrie textile — ses salaires
Cm 33.2 31

L'industrie textile — ses salaires — statistique.

 

 

 

 

 

 
 

 

0

Emploi des crochets. — On fait parfois aussi usage de crochets
dans l'écriture des nombres composés formés à l'aide du signe de
relation.

Ces nombres peuvent, en effet, recevoir eux-mêmes des subdivi-
sions s'appliquant à leur ensemble. -

Dans ce cas, pour indiquer que la subdivision s’applique au nombre
pris en son entier et non pas seulement à celui des composants
qu'elle suivrait immédiatement on place le nombre entier entre
crochets ou tout au moins l’on interpose un crochet entre ce nombre
et la subdivision qui le suit.

Aïnsi étant donné que les tables comprennent les divisions :

355 Art militaire

385 Chemins de fer

385.14 Destruction par explosion des chemins de fer’

on écrira :
55385174
ou 355 : 385]14

Destruction des chemins de fer — par explosion — en tempside
guerre.

L'emploi des crochets permet encore de faire disparaître des amphi-
bologies, en indiquant si une subdivision de forme, par exemple,
s'applique à un ensemble et non pas seulement à un des éléments
constituant d’un nombre composé.

Ainsi, on écrira :
[or6 : 355] (05)
Bibliographie périodique des sciences militaires et
016 : 355 (05)

Bibliographie des périodiques militaires.

Signe de soudure —Tiret.— La formation des nombres composés,
à laide du signe de relation, suivant le mode général qui vient
d’être indiqué, conduit à des nombres souvent très longs, danslesquels
les mêmes radicaux peuvent se répéter et dont Le classement peut pré-
senter certaines difficultés.

On a été conduit, par suite, à former des nombres composés plus
simplesen utilisant des embranchements déjà créés dans certaines par-
ties des tables pour les appliquér à d’autres divisions auxquelles ils se

 

 
 

 

 

nt

trouvent pouvoir convenir également; on réalise ainsi ce que l’on
nomme des embranchements par soudure. On obtient ce résultat en
inscrivant simplement en regard de ces dernières divisions la men-
tion à subdiviser comme et faisant suivre ces mots du numéro de la
division dont les embranchements déjà créés peuvent étre utilisés
comme subdivisions complémentaires.

On peut même donner le moyen d’appliquer aux nombres consi-
dérés plusieurs séries d'embranchements déjà créés dans d’autres divi-
sions, en attribuant à chacune de sesséries un numéro d’ordre dont
on le fera précéder, c’est-à-dire en complétant la mention ci-dessus de
la façon suivante :

À subdiviser par 1 comme —; À subdiviser par 2 comme —et
ainsi de suite.

La présence du tiret, dont on ferausage, ainsi qu'il a été dit précé-
demment, pour séparer les différentes parties des nombres composés
de cette façon, signalera les embranchements empruntés ainsi à
d’autres parties des tables de classification et dont il y aura lieu de
chercher la signification dans ces parties.

Ainsi les subdivisions de 621.1 machines à vapeur pouvant con-
venir à la division 536.81 qui dans les sciences physiques correspond
aussi à la machine à vapeur, on pourra écrire 536.81-8 pour appliquer
à cette division 536.81 la 8 subdivision de 621-r qui correspond à
l'étude spéciale de la production de la vapeur dans ces machines, mais
ondevra, à cet effet, inscrire dans les tables, en regard de 536.81, la
mention : À subdiviser comme 621.1.

De même, la subdivision 536.83 représentant dans les sciences phy-
siques la question du chauffage qui se trouve aussi traitée, à différents
points de vue, dans les divisions 697 construction, 621.47 chauffage
à vapeur, 628.8 hygiène, 644 chauffage domestique, on donnera le
moyen d'appliquer à cette division 536.83 les divers embrancheménts
créés pour ces diverses applications en inscrivant en regard la mention :
À sübdiviser par 1 comme 697, par 2 comme 621.47, par 3 comme
628.8 et par 4 comme 644. On pourra même rendre possibles d’autres
subdivisions, par exemple d’après la nature des combustibles en ajou-
tent la mention : À subdiviser par 5 comme 660.8, cette dernière divi-
sion comprenant la momenclature des combustibles.

Mais pour éviter de provoquer des confusions, ilest clair que la créa-
tion des embranchements par soudure ne peutêtre rendue facultative
et que ces embranchements ne devront étre utilisés que dans les cas
où les tables l’indiqueront expressément.

 

 

 

 
 

— 18 —

On verra d’ailleurs plus loin que pour en rendre l’empioi plus
fréquent, on en a prévu largement application dans l'établissement des
tables des subdivisions analytiques communes et que ces subdivisions
deviennent ainsi un intermédiaire commode pour la SFÉA tion et l’uti
lisation des embranchements par soudure,

Signe de répétition. — Tiret répété. — Lorsque le mode de
formation des nombres composés par soudure est appliqué à la
combinaison de nombres appartenant à une même branche de
sciences et commençant par suite par les mêmes chiffres, le tiret rem-
place les chiffres qui auraient été répétés si l’on avait adoptéle mode
général de formation des nombres composés au moyen du signe de
relation.

Il prend, par suite, la valeur d’un signe de répétition ou d’abrévia-
tion et l’on peut éviter d’ayoir à inserire dans les tables la mention
habituelle de renvoi aux embranchements des divisions voisines qui
peuvent se combiner entre eux, en intercalant un second tiret à la
suite du radical dont la répétition est évitée.

Ainsi, au lieu de:

5821 : 58332

Maladies des plantes-légumineuses

on écrira :
58-21-332,

Le tiret ainsi répété permet donc de créer des embranchements
facultatifs par soudure, sans nécessiter de nouvelles inscriptions
dans les tables.

Letiret figurant dans la constitution d’un nombre composé indique
par suite que pour avoir la signification du nombre qui le suit, il
faut se reporter, dans les tables, au nombre qui le précède immédiate-
ment, sauf le cas où sa répétition indique qu'il a été employé sim-
plement pour remplacer ce nombre ou encore quand il se trouve
placé devant des subdivisions communes facilement reconnaissables
par elles-mêmes.

Subdivisions communes. Caractères communs de ces subdi-
visions, — Par l'emploi de la parenthèse, des guillemets, du signe
d'égalité ou double tiret et du zéro intercalaire, on forme des séries
de nombres, faisant l'objet de tables spéciales, qui permettent

 

 

 
 

|
4

 

 

Be — ————

 

— i9 —
d'exprimer d’une façon uniforme des idées qui se représentent
fréquemment dans l’analyse des sujets à classer.

Ces nombres peuvent ainsi être employés comme des subdivisions
communes pour compléter les numéros classificateurs donnés dans les
tables générales,

Ils peuvent s'appliquer soit dans toute l'étendue de la classification,

soit seulement dans certaines parties spécialement indiquées.

Ces subdivisions communes comprennent les divisions de lieu, de
temps et de langue, les divisions de généralités et de formes, et enfin
les divisions dites analytiques qui correspondent à de multiples idées
ou points de vue pouvant se présenter d’une façon analogue pour des
sujets différents,

Ces divers types de divisions sont caractérisés par des signes
différents.

Subdivisions de lieu.— La parenthèse, en combinaison avec les
nombres commençant par un chiffre autre que zéro, est employée
pour former les subdivisions de lieu, savoir : lieu géologique
(nombres commençant par 1), lieu physique (nombres commençant
par 2) et enfin lieu politique (nombres commencant par les chiffres
de 3 à o).

Cés subdivisions sont empruntées en partie aux nombres classifica-
teurs de la géologie, de la géographie physique et de l’histoire. Elles
font l’objet d’une table spéciale. (Voir table IT des subdivisions com-
munes.)

Exemples : terrains carbonifères (115), Lacs (282), France (44),
Australie (04).

Subdivisions de temps. — Les guillemets ou double parenthèse
servent à former les subdivisions selon le temps en enfermant entre
ces signes eten les écrivant suivant certaines conventions abréviatives,
lès dates qui délimitent ou qui fixent la période ou Pépoque des
événements.

Il n'y a pas, à proprement parler, de table spéciale de ses subdi-
visions, attendu qu'elles sont les mèmes que celles de la chronologie
ordinaire; toutefois les règles relatives à l'emploi de ces signes sont
résumées dans la table IV des subdivisions communes.

Exemples: « 1853 » année 1853 « 185 » période de 1850 à 1860;
« 14» X Vésiècle ou toutes les années qui ont suivi 1400 jusqu'à 1500.

2

 

 

 

 
 

 

= 20 —

Subdivisions de langues ou d'idiomes. — Le double tiret ou
signe d'égalité sert à former les subdivisions marquant l’idiome dans
lequel sont rédigées les œuvres considérées. On obtient ces subdi-
visions en plaçant ce signe devant des nornbres empruntés; avec
quelques modifications, aux divisions de la Philologie.

Ces subdivisions font l’objet d’une table spéciale. (Voir table [II des
subdivisions communes.)

Exemple : = 4 ouvrage écrit en français. = 7 ouvrage écrit en
latin.

On répète le signe = après l'indice de langue pour encadrer cet
indice quand il doit être suivi d’autres chiffres.

En combinant ce signe avec l'emploi du tiret, on obtiendra la nota-

tion abrégée :
43=2-3-4=
Au lieu de la notation complète:
19 =0 7/5 410 2

Dictionnaire anglais-allemand-français (1).

Subdivisions de formes. — La parenthèse, en combinaison avec
les nombres commençant par zéro, donne lieu à des subdivisions qui
sont employées pour distinguer la forme, l’origine, la destination ou la
nature spéciale des œuvres considérées,

Exemples : (03) ouvrages sous forme de dictionnaire.

(05) Publication périodique.

(06) Publication émanée d’une société.

(07) Œuvre destinée spécialement à Penseignement.

Ces subdivisions font l’objet de tables détaillées, sous le nom de
subdivisions de généralités et de formes.

(Voir table r des subdivisions communes.)

Ces subdivisions sont applicables dans toute l'étendue de la classi-
fication décimale, mais on a prévu l'emploi de subdivisions spéciales,
commençant par un double zéro et qui ne sont applicables que dans

(1) On a proposé d'employer au lieu du signe d'égalité deux guillemets simples
formant une sorte de demi-parenthèse.
L'exemple ci-dessus deviendrait dans ce cas:

43 2=324

 

—

 

 

 
 

2 Ti

l'étendue d’une-science déterminée pour désigner les documents d’une
nature particulière applicables spécialement à une science donnée.
Exemple, pour la division 62 Art de l’ingénieur (008) Brevets.
Ces subdivisions particulières font l’objet de tables spéciales pour
chaque science, c’est-à-dire de tables applicables seulement dans
l'étendue de sections déterminées de la classification décimale.

Signes de documents d'autre nature que les livres, — Acces-
soirement, on peut étendre l'application de la classification décimale
aux documents de toute nature autres que les livres, comme, par
exemple, les gravures, les morceaux de musique, les médailles, Les
tableaux, etc.

On est convenu, à cet effet, d'indiquer par un o placé entre paren-
thèses, à [a suite du numéro classificateur correspondant au sujet
considéré, qu’il s’agit non d’une œuvre sür ce sujet, mais de l'objet
même dont il est question.

Subdivisions analytiques. — Les subdivisions analytiques sont
constituées par des nombres commençant par o et destinés à étre
« placés, sans interposition de parenthèses, à la suite des nombres clàs-
sificateurs donnés par les tables générales.
Ces nombres forment des subdivisions communes permettant de
spécifier d’une façon uniforme certaines particularités du sujet que
&ë l'on considère, telles que le point de vue sous lequel la question est
traitée, l'objectif principal envisagé, les opérations ou fonctions
décrites ou étudiées, les parties constitutives examinées, etc.
Certaines de ces subdivisions analytiques sont communes à toute
l'étendue de la classification décimale, c’est-à-dire qu’elle peuvent
servir à compléter toutes les divisions des tables. Ce sont les divisions
analytiques générales ou communes ; elles commencent par un double
zéro et font l’objet d’une table spéciale. (Voir table V des subdivisions
communes.)

Exemple : 621.1.0012

Machine à vapeur, Étude théorique d’un projet.

 

Les autres subdivisions analytiques qui commencent par un simple
zéro ne s’appliquent que dans l'étendue d’une même science et ont,
par conséquent, un sens spécial pour chaque science ou pour une cer-
taine catégorie de divisions voisines. Elles font l’objet de tables spé-
ciales placées en tête des divisions auxquelles elles s'appliquent et

 

 

   
 

 

 

ces tables font connaître les limites entre lesquelles elles doivent étre
employées.

Les tables des subdivisions analytiques communes — dont les
nombres s’écrivent par oo — sont, comme ilaété dit plus haut, uti-
lisées pour faciliter l'application d'embranchements par soudure.
Elles renferment, à cet effet, de nombreux renvois à des embranche-
ments déjà créés qui se rattachent aux subdivisions qu’elles com-
prennent et qui peuvent ainsi venir se greffer, par leur intermédiaire,
sur les nombres auxquels elles s'appliquent elles-mêmes.

Par exemple, on trouve dans ces tables les indications suivantes :

0023 Éléments constitutifs des objets;

00233 Matériaux de constructions. D'autre part, on trouve dans
les tables générales les nombres suivants:

691.732 — Acier moulé.

621.12 Machines à vapeur marines.

On peut par suite former le nombre classificateur
621.12-00233-732.

Machines à vapeur marines. — Emploi dans leur construction
— de lacier moulé.

Mode de formation des tables de classification, — Par la com-
binaison des divisions analytiques avec les divisions ordinaires ou
principales de la classification décimale, complétées par l'emploi des
subdivisions de généralités et de formes et des subdivisions de lieu, de
temps et de langue, ainsi que par l'emploi du signe de relation, on
voit comment il devient'possible, avec des tables générales de classifi-
cation renfermant un nombre relativement restreint de divisions
principales, d'exprimer une quantité considérable d'idées multiples et
variées, à l’aide d’une série peu nombreuse de rubriques de classe-
ment, qui ont l'avantage, par leur disposition uniforme et symétrique,
d'introduire l'harmonie et la clarté dans l'écriture des nombres classi-
ficateurs, dont la quantité utilisable se trouve multipliée dans des
proportions considérables.

La rédaction des tables de classification principales se trouve ainsi
grandement facilitée et ces tables peuvent étre réduites à des propor-
tionis modérées. C'est ce qui a permis, en préparant cette nouvelle
édition des tables, d’abréger certaines parties qui se trouvaient plus
développées dans l'édition anglaise de 1804. On admet, d’ailleurs,

 

 

 

 

 

 
09 ——

que des tables particulières plus développées pourront être publiées,
pour certaines branches de sciences, en vue de l’usage des spécialistes.

Les subdivisions communes ont, en outre, l'avantage d'introduire,
dans la classification, des éléments d’un caractère mnémonique qui
rendent ainsi souvent compréhensible, à simple lecture, le langage par
chiffres de cette classification.

Il est à remarquer, encore, que l'emploi des subdivisions auxiliaires,’
appelées à se combiner avec les divisions principales, n'empéche
nullement d'ajouter, à tout moment, de nouveaux développements à
ces divisions principales et d’introduire, dans les tables de classification
générale, de nouveaux embranchements permettant de suivre les
progrès des sciences. La précaution de rendre les divisions auxiliaires
toujours reconnaissables à leur forme ou à un signe particulier, rend
possible, en effet, d’intercaler sans confusion de nouveaux chiffres
entre les divisions principales et les subdivisions auxiliaires.

Enfin, l'emploi des embranchements par soudure permet de ne
créer que dans une seule partie des tables les développements des
embranchements dont les subdivisions peuvent s'appliquer à des
nombres différents classés dans d’autres parties et l’on a été conduit
ainsi à développer spécialement les nomenclatures données en cer-
taines parties des tables et susceptibles d’être utilisées aussi dans
d’autres.

 

| ” Résumé. — En résumé, les ressources dont on dispose pour faciliter
l'usage de la classification décimale, sous forme soit de subdivisions
communes, soit de signes de liaison et d’abréviation permettant de
constituer des nombres composés, à l’aide des rubriques de classement
directement inscrites dans les tables, sont indiquées par le tableau
suivant. [l est à noter que ces diverses combinaisons peuvent étre
employées tantôt séparément, tantôt cumulativement suivant les
nécessités propres à la classification de chaque science.

 

   

 

 
 

 

Î
|
1

 

 

DÉSIGNATION.

 

MODE

d'écriture.

 

OBSERVATIONS.

 

Subdivisions communes.

Subdivisions de généralités et
dérfonmes es

Subdivisions spéciales par
nature de documents .

Subdivision de lieu.

Subdivision de temps

 

Subdivision de langues.

Subdivisions analytiques com-
munes Re

Subdivisions analytiques spé-
ciales à chaque science

Signes de combinaison et
dabréviation.

Signe de groupement . . .

Signe de relation. . . .

Signe d’embranchement par
SOUQULE a rer te

Signes d’abréviation et de répé-
CHUHOD ANNEES

Signe de documents non biblio-
BLaphiques ne,

 

00 ...

(0)

 

Tables générales no I.

Tables spéciales dans chaque
branche de sciences.

Tables générales no Il.

Notations conventionnelles par
dates. Table IV.

Tables générales no III.
Tables générales no V.

Tables spéciales dans chaque
branche de sciences.

Peut être remplacé par l’ac-
colade, :

Emploi facultatif et général.
Emploi réservé pour les cas
indiqués dans les tables.

Emploi facultatif et général.

Signe à placer à la suite de la
division représentant l’objet.

 

 

 

 

 
 

 

 

IT. — Mode d'établissement et d'emploi
des Tables et des Répertoires.

Tables méthodiques et tables alphabétiques. — L'édition refon-
due des tables de la classification décimale établies sur les principes
qui viennent d'être exposés, se compose de tables disposées en ordre
méthodique et de tables ou index alphabétiques.

Les tables méthodiques comprennent les tables générales de la clas-
sitication ordonnées de la division o à la division 9 et les tables des
divisions communes qui sont applicables les unes dans toute léten-
due de la classification, les autres seulement dans l’étendue de cer-
taines branches de sciences, en tête desquelles elles sont inscrites,

Les tables alphabétiques comprennent une première table alphabé-
tique générale pour les sujets mentionnés dans les tables méthodiques
générales, y compris les tables des divisions analytiques spéciales
aux différentes branches de sciences qui y sont incorporées, et des
tables alphabétiques spéciales pour chacune des subdivisions com-
munes.

On admet que les tables ainsi établies pourront être complétées par
la publication de tables particulières développées, à l’usage des spé-
cialistes, pour certaines branches de sciences comportant des dévelop-
pements considérables, comme la médecine, l’histoire naturelle, etc.

Mode d'emploi des tables. — Pour procéder, à l’aide des tables,
à la recherche du numéro classificateur qui convient à un document
bibliographique déterminé, il faut prendre connaissance du titre et
même du contenu de ce document, de facon à se rendre compte
exactement du sujet dont il s'occupe et de la facon dont ce sujet est
envisagé ou de la‘forme sous laquelle il est traité.

On cherche alors dans la table alphabétique générale le nom du
sujet principal et l’on trouve, en regard de ce nom, le numéro classif-
cateur qui correspond au sujet, en choisissant, au besoin, parmi les
différents numéros classificateurs qui peuvent être indiqués pour ce
sujet, celui qui convient selon la branche de sciences dans laquelle
étude doit se classer d’après la façon dont il est traité.

Si l’on veut spécifier davantage d’après le point de vue envisagé ou

 

 

 
 

 

ro Dree

la forme qu’affecte le document, on cherchera successivement dans les
tables alphabétiques des différentes subdivisions communes les numé-
ros classificateurs qui correspondent aux différentes particularités à
noteret l’on combinera les numéros élémentaires ainsi trouvés pour
former le numéro composé applicable au sujet considéré dans son
entier.

Si l’on a affaire à un document concernant plusieuts sujets connexes
répartis entre des divisions différentes de la classification décimale,
on cherchera de même les numéros classificateurs successifs correspon-
dants à ces différents sujets et l’on en formera des numéros composés
ou multiples, en faisant usage, suivant les cas, du signe de relation
ou du signe d’addition,

Mode d'établissement et de rédaction des fiches. — Les fiches
sont supposées établies sur le modèle adopté par l'Institut interna-
tional de bibliographie et qui mesure 12 1/2 centimètres de longueur
sur 8 1/2 centimètres de hauteur. Ces fiches seront percées, à la
partie inférieure, d’un trou qui permet le passage d'une broche de
fixation destinée à les maintenir en place dans les tiroirs des meubles
classeurs, tout en leur laïssant le jeu nécessaire pour permettre de les
consulter en place. (Voir le Catalogue spécial des accessoires biblio-
graphiques : fiches et meubles classeurs.)

Chaque fiche est destinée à recevoir une seule notice biblio-
graphique. — La rédaction de ces notices pourra étre faite en
s'inspirant des indications données dans le travail intitulé : Règles
pour la rédaction des notices destinées au Répertoire biblio-
graphique universel, publié sous la direction de l'Institut inter-
national de bibliographie (Bulletin de l’Institut international de
bibliographie — 1898, p. 8).

On consultera également utilement à ce sujet le Manuel de la
classification décimale. — Exposé et règles.

Berthelot (Daniel). 1898. Sur le mélange des gax. Paris. Compte
rendu de lAcadémiedes sciences, 13 juin 1808,t.CXX VI,p.1703-1706.

Si l'on veut pouvoir distinguer entre elles les fiches qui corres-
pondent à des ouvrages de librairie, à des articles de revues ou même
à de simples articles de journaux, on peut adopter pour ces trois
séries des fiches de couleurs différentes, par exemple blanc, vert pâle et
gris où, à défaut, on peut mettre au coin gauche et supérieur des
fiches un signe distinctif.

On peut aussi adopter des fiches de couleur spéciale pour établir

 

 
 

des distinctions entre les ouvrages de bibliothèque d’après leur nature.
(Voir à ce sujet : Règles pour la rédaction des notices bibliographiques.
— Bulletin 1898, p. 100.)

Mode d'établissement et de classement des répertoires. —
Les fiches établies individuellement par notice permettent de con-
stituer deux catégories de répertoires, les répertoires o7omastiques,
destinés à faire connaître toutes les œuvres qui se rapportent à un
nom donné (auteur ou œuvre), et les répertoires idéologiques (dits
aussi répertoires analytiques ou par matières), destinés à faire con-
naître toutes les œuvres qui se rattachent à un sujet déterminé.

Les répertoires de ce dernier genre sont les plus utiles et ce sont
ceux que l’on a intérêt à constituer de préférence quand on ne veut
pas s’astreindre à conserver un double répertoire complet, ce qui
exige que l’on possède en double la série des fiches bibliographiques
que l’on désire classer.

On peut d’ailleurs, quand on a constitué, à Paide d’un exemplaire
de ces fiches, le répertoire analytique, suppléer à l'établissement du
répertoire onomastique complet par le classement d’une série de
fiches spéciales, donnant simplement chacune, en regard des noms
d'auteurs, les numéros d'ordre ou les indications de référence qui
permettront de retrouver dans les répertoires analytiques les fiches
contenant les notices complètes sur les œuvres de ces auteurs. C’est
l'application aux répertoires par fiches d’une méthode souvent suivie
dans l'établissement des catalogues des maïsons de librairie.

Les répertoires onomastiques sont dits aussi répertoires par noms
d'auteurs, mais ils peuvent, dans certaines parties, étre classés aussi
alphabétiquement d’après les titres des œuvres, par exemple quand il
s'agit d'ouvrages anonymes, ou bien ils peuvent comporter des sous-
classements numériques pour les subdivisions par catégories des
œuvres diverses d’un même auteur où de leurs éditions où traductions
successives.

Les répertoires idéologiques ou analytiques établis à l’aide de
fiches portant les numéros de la classification bibliographique
décimale sont, en principe, classés d’après l’ordre de ces numéros.
Toutefois les fiches individuelles se prêtent aussi au classement
alphabétique à l’aide de mots classificateurs qui sont mis en vedette
en les inscrivant, par exemple, dans l’angle supérieur droit, au-dessous

du numéro classificateur, ou bien à l’aide de rubriques de classement
simplement soulignées ou écrites en caractères spéciaux et faisant
partie du titre même des œuvres,

 

 

 
DOS

 

Les répertoires analytiques classés alphabétiquement peuvent donc

être établis à l'aide des mêmes fiches, soit en lieu et place des réper-

_ toires classés numériquement, soit concurremment avec ces derniers.

On peut aussi, comme on le verra plus loin, avoir, dans certains

cas, à combiner le classement alphabétique avec le classement numé-

rique, pour établir certaines subdivisions du répertoire classé en ordre
| décimal.

Pourle classement des répertoires par . ‘alphabétique, on trou-
vera plus loin, à propos des répertoires onomastiques où par noms
d'auteurs, des indications qui pourront suffire dans la plupart des cas
et ons’attachera surtout, dans ce qui va suivre, au classement des
répertoires établis par ordre numérique qui constituent l’objet prin-
cipal de la classification bibliographique décimale.

Dans chaque catégorie de répertoires, onomastiques ou analytiques,
il y a lieu de distinguer les répertoires généraux ou principaux dans
lesquels chacun doit classer, en principe, la totalité des fiches biblio-
graphiques qu'il recueille et les répertoires spéciaux ou secondaires
dans lesquels on ne classe, au contraire, qu'un certain nombre de
fiches choisies parmi celles qui constituent les répertoires généraux.

Le choix de ces fiches se trouve, ainsi qu'on le verra plus loin, :
facilité par le mode même de classement des fiches portant les numéros
d'ordre de la classification décimale et parles dispositions adoptées
pour la formation des nombres composés.

 

Répertoires par matières classés d'après l’ordre décimal
des numéros classificateurs. — Le: fiches se classent, uans les
répertoires analytiques, d’après l’ordre de succession des numéros
classificateurs en plaçant sur r le devant des tiroirs les numéros les
plus bas.

Ainsi qu'il a été dit déjà, l'ordre de succession des numéros est
déterminé lui-même par l’ordre numérique successif des chiffres qui
les composent, c’est-à-dire que pour ranger un paquet de fiches
bibliographiques, on procède chiffre par chiffre de la manière dont

ki on procède lettre par lettre quand on classe alphabétiquement des
mots dans l’ordre du dictionnaire.

Le o est considéré comme ayant le premier rang dans la série des
chiffres, c'est-à-dire qu'il est classé avant le 1.

Les lettres et les signes de combinaison qui entrent dans la forma-
tion des nombres composés, interviennent, au même titre que les
chiffres, pour le classement de cés nombres, d’après l'ordre de succes-
sion particulier qui leur est respectivement attribué,

 

1

}

!

1

f

î
JE
LE
k

  
 

 

— 29 —

Il est fait toutefois exception pour le point, le signe d’addition,
l’accolade et les crochets d’abréviation qui sont de simples signes
auxiliaires n’intervenant pas dans le SRSenE et n'ayant pas d'ordre
de succession.

Quand deux nombres classificateurs sont réunis par les signes
d’addition ou l’accolade, ils doivent être considérés d’ailleurs comme
formant deux nombres réunis sur une seule fiche et cette fichedoit
être, en principe, établie en double et classée sous chacun des deux
numéros qu’elle porteainsi réunis. :

Le tiret employé comme signe de combinaison par soudure ne
comporte pas le plus souvent d’ordre de succession; il peut cependant
être utile de lui en attribuer un pour permettre de classer entre eux
deux nombres qui seraient accidentellement constitués par les mêmes.
chiffres, l’un avec intercalation et l’autre sans intercalation de ce
signe. Dans ce cas, il prend rang immédiatement avant les lettres qui
elles-mêmes prennent place avant les chiffres (1).

Viennent ensuite en continuant d'indiquer l’ordre inverse dans
lequel les signes sont classés : les deux points en signe de relation,
le signe d'égalité ou les guillemets simples employés comme signe de
langue, les guillemets ou signe de temps, et enfin la parenthèse.

Sauf les exceptions expressément indiquées dans les tables, l’ordre
général de succession des signes et des caractères employés pour la
constitution des numéros classificateurs est par suite le suivant :

(}, cr.=,:,—, AZ, 0, 1,2, 2, 40:07 02,

On classera donc, par exemple, dans lordre suivant, la série des
nombres ci-après: |
336
336 (44)
336 (45)
336 (5)
336 « 18 ». ”
336,= 2) ou 336 (4).
3364077
336-6-8
336 N
336 P

 

(1) La même situation peut se présenter aussi pour les crochets employ és dans la
formation des nombres composés; dans ce cas, on donnera rang à ces crochets

. immédiatement avant le tiret.

 

 

 
 

 

 

 

90 —
336.002
336.05
336.1
336.14

Emploi de fiches divisionnaires. — Pour faciliter les recherches
parmi les fiches classées dans les répertoires, on fait usage de fiches plus
hautes de couleurs et de formes variées, qui sont employées pour les
séparer par groupes et prennent le nom de fiches divisionnaires.

Ces fiches peuvent donner lieu à des arrangements variés, qu’il
est loisible à chacun de déterminer et de combiner selon ses
convenances et suivant la destination de chaque répertoire.

On a adopté, en principe, pour ces fiches 6 couleurs différentes qui
permettent de les différencier suffisamment, savoir : orange, bleu,
vert, jaune, gris et rose.

On les a établies, en outre, sous trois formes différentes qui ontété
trouvées pratiques, les fiches pleines ou rectangulaires de forme
régulière, les fiches à bec saillant et les fiches à encoche, chacune de
ces deux dernières formes, suivant la place occupée par le bec ou
la longueur donnée à l’encoche, faisant trois types différents à saillies
ou à échelonnements s’espaçant par cinquième de la longueur (r). (Voir
pour les modèles de fiches divisionnaires, le Catalogue des Acces-
soires bibliographiques, publié par l’Institut International de Biblio-
graphie.) En combinant diversement ces fiches il est facile de mettre
en vedette la nature des divisions et leur subordination respective.

Ïl est à noter que les fiches divisionnaires ne sont nullement indis-
pensables, attendu que les fiches bibliographiques portent déjà elles-
mêmes en vedette les éléments du classement (nombre classificateur
où nom d'auteur. Dès lors les fiches divisionnaires ne font que répéter
celles de ces mentions qui peuvent servir à former des groupes, soit les
lettres de l'alphabet ou les noms d’auteurs ayant une bibliographie
abondante, soit les nombres classificateurs des divisions principales.

On remarquera aussi que les fiches divisionnaires étant destinées
à grouper les fiches de même espèce pour permettre de procéder
plus rapidement aux recherches, leur nombre et la disposition à leur

 

(1) Pour chaque sorte de fiches, cinq types s’obtiennent, en réalité, avec trois
modèles de fiches seulement en opérant par retournement; les fiches à becs ou à
encoches n°° 1 et 2 donnent en effet respectivement ainsi les fiches correspondantes
n° 5 et4:

 

 

 

 
 

   

Pro

bibliographiques dont se compose chaque répertoire déterminé.

Les arrangements de fiches divisionnaires suivants seront employés
avec avantage pour les répertoires idéologiques.(Voïir ci-après pour les
Répertoires onomastiques.)

On commence par séparer les fiches bibliographiques en grandes
classes à l’aide de fiches divisionnaires pleines, de couleur orange. Ces
fiches portenten tête le numéro classificateur correspondant au groupe
qu'elles précèdent, et peuvent, en outre, recevoir le tableau des subdi-
visions principales de ce groupe, de façon à dispenser de recourir aux
tables de classification mêmes, quand on consulte le répertoire. — On
peut, par exemple, faire précéder les fiches relatives à la division 5 des
sciences pures d'une fiche divisionnaire pleine donnant le titre des divi-
sions 51, 52, etc., jusqu’à 59 inclus, et faire précéder les fiches relatives
à chacune de ces divisions d’une autre fiche divisionnaire pleine, de
même couleur, portant les titres des 9 subdivisions de la division
correspondante. La fiche divisionnaire concernant la division 52
Astronomie se présentera, par exemple, sous la forme suivante :

|
|
donner doivent étre en rapport étroit avec la quantité des fiches

 

52
ASTRONOMIE

. 52 Astronomie.

521 Astronomie théorique.

522 Astronomie pratique.

523 Astronomie descriptive,
524 Cartes et observations.

52): 1 ISaslèrre.

526  Géodésie, arpentage.

527 Navigation.

528 Éphémérides.

529 Chronologie astronomique.

O

[Modèle de fiche divisionnaire. — Table des matières.]

 

 

 

 

    
 

 

D

On proportionnera le nombre de ces fiches divisionnaires, servant
de table des matières, au nombre de groupes qu'on désirera créer pour
la facilité de la consultation des répertoires,

Quand le répertoire se trouvera encore très étendu dans chaque
groupe ainsi formé, on se servira en outre de fiches divisionnaires du
premier bec pour y reporter en vedette le nombre classificateur de
chaque division, de telle sorte qu'à tout nombre classificateur cor-
responde une fiche divisionnaire.

Ce procédé abrège le temps des recherches, car, en signalant l'endroit
précis à partir duquel commencent et finissent les fiches bibliogra-
Le. phiques relatives à chaque sujet, il permet de sauter rapidement d'un
po nombre à un autre.
|

Enfin, au fur et à mesure que le besoin en est démontré, on
: peut se servir de fiches divisionnaires oranges à becs échelonnés
RE permettant de répartir dans toute la longueur des fiches des becs
: saillants susceptibles de recevoir des indications apparentes de sub-
| divisions. On répartira, par exemple, sur les becs successifs, aïnsi que
Pindique le croquis schématique ci-joint : le sujet spécifique, le sujet
mis en relation avec lui, puis les subdivisions de lieu, de temps, de
prix et de généralité, celles de langue, et enfin Élles De noms
propres, s’il y a lieu.

 

 
5

331.3

 

ue de on

si « 16» |

331.2 : 677 (45)

 

331.2 : 677 (44) «16 »

| (046)
331.2 : 677 (44) «15 » (046)

| (042)

 

331.2 : 677 (44) « 15 » (042)

| « 15 D] |

 —

331:2 : 677 (44) « 15 »

331.2 : 677 (44)

: de 0 |

331.2 : 677

3312 |

331.2

 

 

Disposition schématique des fiches drvisionnaires de couleur et à becs,
placées dans un tiroir à fiches.(A lire de bas en haut.)

On peut aussi, si on le préfère, affecter à chaque espèce de subdivi-
sion une couleur particulière et constante de fiches divisionnaires, :
conformément au tableau suivant : >
. Orange. — Sujet spécifique et subdivision de relation.

Bleu. — Subdivision de forme et de généralité (table n° I).

Vert.— Subdivision de lieu (table n° II).

Gris, — Subdivision de langue (table n° III).

Jaune. — Subdivision de temps (table n° IV).

Rose, — Subdivision par noms propres.

Répertoires par matières à clässements particuliers. — Les
subdivisions ainsi formées par groupes dans le répertoire idéologique

 

 

 
 

EE

 

 

 

général permettent de constituer facilement des répertoires spéciaux,
qui se trouvent naturellement formés en réunissant les différents
groupes de même espèce établis dans les différentes divisions prin-
cipales. :

Le groupement des fiches sera alors celui que l’on obtiendrait en
mettant à profit la réversibilité des nombres composés pour les écrire
en ordre inverse, de façon à placer en tête les rubriques de classement
correspondant au groupement que l’on a spécialement en vue.

Ainsi, on pourra former un répertoire géographique en classant les
fiches d’après l’ordre des indices géographiques placés entre paren-
thèses.

Le croquis schématique qui précède montre que ces fiches sont
mises en évidence par le mode même de classement adopté et par les
indications portées sur les fiches divisionnaires ; elles sont également
signalées par la couleur des fiches divisionnaires qui les précèdent, si
l’on a adopté le système des couleurs différentes pour ces fiches.

Répertoires par noms d'auteurs. — Le classement des fiches du
répertoire alphabétique par noms d'auteurs ne présente de difficultés
que si l'on considère le cas où l’on possède un grand nombre de
fiches au nom du même auteur et si l’on désire établir un sous-classe-
ment parmi ces fiches.

On peut, dans ce cas, établir à la suite du nom de l'auteur un clas-
sement d'après l’ordre de date des œuvres ou se servir de nombres
classificateurs décimaux pour classer les ouvrages d’après leurs sujets.

On peut avantageusement aussi adopter les divisions suivantes
qui se rapprochent du cadre adopté par le British Museum pour le
classement de son catalogue imprimé (1) :

1. Œuvres complètes d'un auteur individuel ou collectif.

(Les subdivisions analytiques suivantes : 0.1, 0.2, etc., sont applicables
également aux autres divisions, de 2 à 7.)
1.01 Éditions dans la langue originale,

1.02 Editions dans la langue originale et une autre langue,
double texte.

1.03 Traductions (à sous-classer par les divisions de langue).

1.04 Adaptations et imitations.

1.05 Paraphrases, sommaires, résumés, abrégés.

1.06 Histoire et critique littéraires, comptes rendus critiques,
commentaires.

1.07 Critiques de texte, versions, épigraphies.

 

(1) Pour la table complète, Voir Tablé VI des subdivisions communes,

 

 

 

 
 

2. Œuvres partielles.
Éditions comprenant deux ou plusieurs œuvres.
3. Œuvres choisies.
(Anthologie collections, extraits, mélanges.)
4. * Œuvres d'auteur annotées, éditées, traduites ou préparées
par l’auteur.

(A sous-classer, s’il y a lieu, d’après l’ordre alphabétique des titres de ces
ouvrages.)

s

5. Œuvres anonymes ou pseudonymes attribuées à l'auteur.

6. Œuvres supposées. ou publiées sous le nom de l’auteur et
qui ne sont pas de lui.

7. Œuvres particulières de l’auteur.

À sous-classer d’après l’ordre alphabétique du titre de ces œuvres.

Les indications numériques qui précèdent n'étant pas imprimées
sur les fiches pourront y être portées à la main ou seront simplement
inscrites sur les fiches divisionnaires, et dans chacune de ces divisions
on pourra classer les œuvres d’après leur date et d’après leurs titres.

On peut encore, sous le nom d’un auteur, classer par duplicata
non seulement tout ce qu’il a composé, mais encore tout ce qui con-
cerne les rapports de cet auteur avec les divers sujets. Il suffira de
rechercher, à cet effet, dans les fiches portant des numéros composés,
celles qui à la suite du numéro classificateur portent le nom de cet
auteur. Par exemple, les fiches relatives à la bibliographie de Molière,
à sa biographie, à ses idées sur les femmes portent les nombres classi-
ficateurs

o12: Molière. — 92 : Molière. — 306: Molière.
on introduira ces fiches dans le répertoire par noms d'auteur sous la
forme :

Molière : o12.— Molière: 92. — Molière : 306.

Le croquis schématique ci-dessous donne un exemple d'application
de ces règles au classement des œuvres de Thiers. Il donne aussi un
exemple d’arrangement de fiches divisionnaires dans le répertoire
onomastique.

Desfiches divisionnaires, vertes ou oranges, du bec n°r servent à
former les grandes classes d’après les lettres de l'alphabet, de À à Z.

Des fiches divisionnaires oranges, à encoche du premier cran à droite, :

servent à marquer les divisions d'après les auteurs dont les œuvres sont
assez abondantes pour les justifier. D’autres fiches divisionnaires
oranges, à becs échelonnés, servent à mettre en vedette dans l’ordre de
leur subordination les diverses divisions de la table précédente, établie
en vue de subdiviser les œuvres d’un même auteur.

 

 

 

 

 
 

Ë

 

ns

 

 

 

 

 

 

 

 

03
(Traductions)
OT
(Éditions françaises)
Propriété (la)
| 03

 

 

 

(Traductions)

Fr

 

(Éditions françaises)

 

Consulat et Empire

 

 

 

|:

(Œuvres particulières classées d’après leur titre)

 

03 (Traductions)

 

 

 

(Éditions françaises)

 

| 1
(Œuvres complètes)

| 325

 

(Questions coloniales)

Pr

(Rapports de l’auteur avec diverses questions)

| THIERS (Adolphe)

 

 

 

 

 

 

Disposition des fiches divisionnaires placées dans un tiroir à fiches
du Répertoire.des auteurs (A lire de bas en haut).

 

 

 
 

En ce qui concerne les règles à observer pour le classement des
noms par ordre alphabétique, on peut dire qu’elles ne sont autres
que celles qui sont adoptées pour l'établissement des dictionnaires
usuels des différentes langues et plus particulièrement des diction-
naires d'histoire et de géographie et des dictionnaires biographiques.

Il n’y a de difficultés spéciales à prévoir que si l’on veut constituer
un répertoire ayant un caractère international, car, dans ce cas, les noms
propres, notamment ceux de pays et de villes, devront être reproduits
sous leur forme d’origine, et il est nécessaire alors d'adopter un
alphabet conventionnel et unique et de fixer l’ordre de classement
qu'occupent dans cet alphabet les lettres des alphabets par-
ticuliers, français, allemand, tchèque, polonais, etc., en même temps
que l’on établit des règles pour la transcription en caractères latins
des noms composés en autres caractères, grec, russe, sanscrit,
arabe, etc.

Mais, dans la pratique, on peut se borner à considérer le classement
de répertoires destinés à l'usage restreint d’une catégorie de lecteurs
pratiquant le même idiome’et adopter pour ce classement les règles les
plus généralement suivies pour les dictionnaires publiés déjà dans cet
idiome, Il sera toujours possible d'établir des fiches de références ou
de renvoi aux diverses formes d’un même nom.

Pour les répertoires établis ainsi en langue française, on pourra
adopter, pour les noms propres étrangers, d'hommes ou de villes, les
traductions ou appellations usitées en français. On emploiera, par
exemple, les mots Londres, Vienne, Guillaume, etc., au lieu de

\ London, Wien, Wilhelm, etc.

Le classement des noms propres simples s'effectue, sans difficultés,
d’après l’ordre successif des lettres qui le composent.

Pour les noms composés, on placera, suivant l'usage, les noms
patronymiques avant les prénoms, en laissant ceux-ci dans leur ordre
normal, mais pour les noms anglais formés de deux mots, on observera
que le second est le principal et que le premier fait l'office de prénom.

Les particules de, d’, von (allemand), seront rejetées à la suite de
la mention des prénoms ou des noms; les autres particules /e, la, du,
des, O?, Mac, Van, etc., seront considérées, au contraire, comme
faisant partie des noms.

| Les noms commençant par Saintou Sainte seront classés à ces
E mots.
Au classement des noms d'auteurs se rattache le classement
alphabétique des titres ou de membres de phrases accidentellement

 

2.

 

 

 

  
 

 

 

 

 

 

 

ho o ee

utilisées à défaut de noms propres, comme, par exemple, les titres des
ouvrages anonymes et les titres d'institutions ou de publications
périodiques.

Ce classement se fait en suivant l'ordre alphabétique des lettres
qui composent les mots formant ces titres, mais en omettant les
articles.

On classera de cette. façon à : Paris, l'ouvrage anonyme intitulé :

Paris et la vie politique au xvinr siècle.

Il sera aussi loisible de scinder le répertoire onomastique en deux
parties, Pune réservée aux notes bibliographiques des ouvrages ayant
un nom d'auteur, l’autre aux notices bibliographiques des ouvrages
anonymes. En ce cas, le répertoire des anonymes donnera lieu à un
classement dans l’ordre alphabétique des lettres qui composent les
mots du titre de ces ouvrages.

 

 
 

 
IMPRIMERTE

DE L'INSTITUT INTERNATIONAL DE

3IBLIOGRAPHIE
RE VEvypr, 70, BRUXELLES.

S

 
